
\medskip

\parbox{0.45\linewidth}{Pour la course à pied en montagne, certains sportifs mesurent leur
performance par la \textbf{vitesse ascensionnelle}, notée $V_a$.

$V_a$ est le quotient du dénivelé de la course, exprimé en mètres, par la durée, exprimée en heure.} \hfill
\parbox{0.52\linewidth}{\psset{unit=0.75cm}
\begin{pspicture}(10,5.5)
\pspolygon(0.5,0.5)(6.7,0.5)(6.7,4.6)%ABC
\psframe(6.7,0.5)(6.2,1)
\psline{<->}(6.9,0.5)(6.9,4.6)
\uput[d](0.5,0.5){A}\uput[d](6.7,0.5){B}\uput[ur](6.5,4.6){C}
\rput(2.8,0.9){angle de pente}
\uput[r](6.9,2.9){\footnotesize dénivelé}
\uput[r](6.9,0.5){\footnotesize altitude de départ}
\uput[r](6.9,4.6){\footnotesize altitude d'arrivée}
\psarc(0.5,0.5){0.5}{0}{30}
\rput(5,0){Figure 1}
\end{pspicture}}

\medskip

Par exemple: pour un dénivelé de \num{4500} m et une durée de parcours de 3 h : $V_a = \num{1500}$ m/h.

Rappel: le dénivelé de la course est la différence entre l'altitude à l'arrivée et l'altitude au départ.

\medskip

Un coureur de haut niveau souhaite atteindre une vitesse ascensionnelle d'au moins \num{1400} m/h lors de sa prochaine course.

\begin{center}
\emph{La figure ci-dessous n'est pas représentée en vraie grandeur.}

\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(20.5,6)
%\psgrid
\psline(0,1.3)(20,1.3)
\psline(8.8,1.3)(8.8,2.25)(15.6,2.25)(15.6,5.2)%EFGH
\uput[dl](1.9,1.3){D}\uput[ur](15.6,5.2){H}
\uput[d](15.6,2.25){G}\uput[ul](8.9,2.45){F}\uput[dr](8.9,1.3){E}
\psline{<->}(1.9,1)(8.8,1)
\psline(1.9,1.3)(8.8,2.25)(15.6,5.2)%DFH
\psframe(8.8,1.3)(8.3,1.8)
\psframe(15.6,2.25)(15.1,2.75)
\uput[r](16.1,5.2){\small Sommet}
\psline{<->}(16.1,1.3)(16.1,2.25)
\psline{<->}(16.1,5.2)(16.1,2.25)
\psline{<->}(2,1.5)(8.7,2.4)
\psline{<->}(8.7,2.5)(15.6,5.5)
\uput[r](16.1,3.7){\small dénivelé seconde étape}
\uput[u](1.1,1.3){\small Départ}
\uput[r](16.1,1.8){\small dénivelé première étape}
\uput[d](5.35,1.2){\small \num{3790} m}
\uput[u](5,2.1){\small \num{3800} m}
\uput[u](11.4,4.2){\small \num{4100} m}
\rput(10.25,0.1){Figure 2}
\psarc(1.9,1.3){1.3}{0}{10}
\psarc(8.8,2.25){1.3}{0}{25}
\rput(10.5,2.6){\small 12\degres}
\end{pspicture}
\end{center}

Le parcours se décompose en deux étapes (voir figure 2) :

\medskip

\setlength\parindent{12mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]Première étape de \num{3800} m pour un déplacement horizontal de \num{3790} m.
\item[$\bullet~~$]Seconde étape de $4,1$ km avec un angle de pente d'environ $12$\degres.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

\bigskip

\begin{enumerate}
\item Vérifier que le dénivelé de la première étape est environ $275,5$ m.
\item Quel est le dénivelé de la seconde étape ?
\item Depuis le départ, le coureur met $48$ minutes pour arriver au sommet.

Le coureur atteint-il son objectif ?
\end{enumerate}

